香港教育 問題制度 由李國章製造

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [新聞] 母語不敵英語 港府放棄強迫中文授課
時間 Fri May 29 23:13:25 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《OmegaWind (換季了)》之銘言：
: 【母語不敵英語 港府放棄強迫中文授課】
: 中央社 2009-05-29

其實真相是這樣的, 就是官僚用某種頗為僵硬, 歇斯底里的形式
去實施母語教學, 導致母語教學被污名化.

原本香港是自由教育主義的, 並沒有分甚麼英文中學, 中文中學
, 在課本的選擇都很自由.

本來在上課時用的語言, 有很大的彈性, 雖然香港號稱英文教學
, 但這只是一個原則. 而不是一種硬性的規定, 一些比較好的學
校, 或者一所普通學校成績較好的班級, 是真的能做到「英文教
學」, 只是如果程度根本就用不了全英文教學, 大部份教師都會
酌量的以粵語輔助, 還是以理解為第一目的.

視乎學生能接受的程度, 可以是全英語, 也可以是只有名詞和課
本用英語, 除了課本和名詞外一概使用粵語.

這便是過去的「英語教學」的真正情況, 英語教學的意思其實只
是「課本用英文」, 重點是不排斥粵語的. 這種英語教學在很多
學校裡都是英粵夾雜, 或者差不多等於純粵語.

這是香港對於母語教學的需求一直很少的原因, 因為所謂英語教
學底裡其實包括著很重的粵語成份. 而課本也是自由選擇的, 中
英皆有, 視乎學校的教學需要.

反而重心在於名詞上能夠使用英文的.

而母語教學的推行為何會這麼不受歡迎? 其中一點就是, 分出了
中文中學之後, 採用中文教學的就必須使用中文課本, 母語教學
反而增加了過往沒有的限制------課本的限制.

而課本的限制又導致了名詞使用的限制, 在香港, 直接使用英文
名詞是很正常的事情, 比方說讀化學, 鎂是 magnetism, 氧是
oxygen, 碳是 carbon, 二氧化碳是 carbon dioxide, 不論是實
際上在實驗室跟別人一起工作. 用英文的機會實在較大, 況且元
素符號根據的也不是中文.

但被認定要母語教學的學校下, 卻必須教「鎂」, 「氧」, 不能
用大家已慣用的英文名詞. 要學生倒過來要背那一大群「金字部
首的漢字」, 對於教師和學生而言都產生混亂.

數學科亦是如此, 原本香港人就很習慣用例如 complete the
square, sin, cos 這些原文, 現在改要用「正弦」, 「餘弦」,
「正變」, 「反變」, 「聯變」, 對於教師和學生來說, 這些都
是不習慣的東西.

英語教學有容納粵語的空間, 政府推行的母語教學卻扼殺英語名
詞的空間, 這當然引起了反感了. 在英語教學中大家不失去用粵
語的權利, 但在「母語教學」中大家卻失去了用原文詞語的權利
, 沒得到甚麼, 反而失去了一些自由.

況且還有一些騎劫母語教學的人引人反感, 比方說有人提出過「
普通話是中國人的母語所以將來母語教學應該逐漸改用普通話授
課」這種令人嘩然的怪論 (那樣說的人連母語是甚麼都沒搞清楚
) , 引發了更進一步的社會反感.

如果沒有這種硬要更改大家習慣, 限制別人使用的詞語的專制態
度, 母語教學就不會受這麼大的反感, 因此原罪並不在於母語教
學上, 而是在於畫蛇添足, 干涉教學語言, 加上諸多無聊限制的
教育官僚上.

所以根本不是甚麼英語教學, 母語教學之爭, 而是「對抗官方無
聊干涉教學語言」之爭. 重心不是中文, 而是「強迫」, 說到底
大家的立場就是別人用甚麼語言教學關你政府屁事?

就我所聽教師界中的風評, 大家對於教育統籌局局長李國章的評
價就是, 那樣的人自己只教過大學, 還要是醫學院, 裡面的都是
最優秀的學生, 這樣的人根本就無法理解中學和小學裡發生甚麼
事, 甚至根本就是門外漢, 稱不上是教育專業者.

八卦是, 他還曾經在會議時被發現暗中玩遊戲機, 當大家上班時
被發現暗中上網的時候, 大可以說「連香港教育統籌局局長都在
立法會會議的時候打機啦! 」, 不過這也好的, 他的存在證明了
菁英官僚也不過是那些開會會悶到打魔法方塊的平凡人, 可以作
為對抗「菁英迷信主義」的好幫手.

大家厭惡的不是母語, 而是自以為自己很有為, 專門在一些自己
不專業的部份想出一堆餿主意的官僚.

十年的抗爭結果, 終於以政府投降為結局而已.

母語教學沒有問題, 根本, 香港所謂的英語教學原本就包括了母
語教學的成份. 英文詞語也直接成為現代香港粵語的一部份, 語
言原本就是會變化的東西, 所以那些說「某些語言不能適應現代
社會」我認為也絕對是錯誤.

: 孩學好英文的期望甚至高於中文，這種民風至今難以逆轉。
:

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: ...
※ 編輯: chenglap 來自: ... (05/29 23:15)
推 richjf:推一下 各國政府都是腦殘居多
推 tonyselina:跟台灣真像，不過台灣是另一種語言獲勝罷了
推 freewash:推～
推 johnnyj2tsai:鎂的英文名詞那邊好像怪怪的
推 NoWashing:看結論好像是香港的李家同
→ Gustave:香港的課程中有"粵語"課嗎?

香港的中文是粵語.
香港的所有其他科目都是用英粵教授----有時包括英文科也是.

香港學校會有一科「普通話」, 但教材不是用大陸的, 另外香港
的中文和歷史教材, 在我的年代, 有很大部份都說「梅花是國花
, 雙十是國慶」.

對香港人而言, 「粵語」就是「中文」. 對於不懂說粵語只懂說
國語的人, 我們會說他「唔識中文」, 正如臺灣不少人認為粵語
和中文是分開的一樣, 香港人也認為普通話和中文是分開的.

※ 編輯: chenglap 來自: ... (05/29 23:20)
推 waitwind:會議時被發現暗中玩遊戲機XD 真妙～
推 mcharuko:magnetism是磁力吧XDDDDDD
推 dondothat:magnesium
→ mcharuko:magnesium才對喔
推 tknetlll:把學術用語中文化 也引起這麼大反彈.. 就習慣問題吧
推 MadBritMania:推
推 dondothat:比台灣好,台灣用母語教學會被歧視(特別是閩南語)
噓 pluseeman:英文才是王道 不然波波幹麻去外國學醫
→ pluseeman:可惜她們程度只能上波波 不能上哈佛
→ chenglap:英文有商業價值自然會有人去學, 強迫是完全多餘的.
→ chenglap:想要用行政手段改變大眾文化, 是官僚才想到的餿想法.
→ Gustave:也就是說 在香港教師是用"粵語"的發音去教授"中國文字"?
推 isaac7109:噓個屁啊 推回來
→ chenglap:當然是粵語, 不然用甚麼別的語言?
→ ev331:在電視上看過 好像是凌波的小孩(從小住香港) 來台灣才知道
→ tknetlll:就跟推行國語以前的中國各地一樣 用當地語言授課
→ ev331:粵語不是國語 以為粵語是北京話
推 ladycat1982:幫推！作為一位在現場的教師，對於無謂的政策本末倒置
→ ladycat1982:地干預或擾亂教學感受相當深刻！在台灣亦然
推 skyvera:推 看八卦長知識
推 Realthugz:magnesium喔
推 CKun:同樣道理,在台灣要推動病歷中文化也會遇到學術用語習慣的困擾
→ CKun:話說頂尖名校如拔萃英皇喇沙還真的是中文課以外完全英文對話
→ CKun:學生考托福根本不用補習,對國際化相當有利
推 CarlosJR: 我倒覺得香港在學校不推行普通話授課 將來才會嘗到苦果
→ CarlosJR: 同是廣東省 香港和廣州同文同種對於中文的定義都不同
→ CarlosJR: 這樣不是很好笑嘛
→ w3160828:用母語教學被歧視是因為民進黨的低水準讓人以為
→ w3160828:整天吱吱叫不會說台語=不是台灣人
→ CKun:會說英語能推動台灣國際化,只會台語不就把自己矮化成福建省?
推 dondothat:倒果為因
推 ICpo:C大好文推!
→ chenglap:一廂情願的抬高普通話的地位才是莫名其妙.
→ chenglap:定義不同就不同, 為何非要追求同文同種就要思想相同?
→ chenglap:況且從歷史看, 思想越統一, 只會越扼殺文化的生命力.
→ chenglap:認為思想非得要統一這種惡性迷信, 早該掃進歷史了吧?
推 seeback:推好文
推 tonyselina:同意c大，一廂情願的抬高普通話的地位才是莫名其妙
推 CarlosJR:不想抬高普通話的地位 就別先抬高英文的地位(指經濟交流)
→ tonyselina:對CKun、CarlosJR、w3160828彈琴真是辛苦了

→ tonyselina:對CKun、CarlosJR、w3160828彈琴真是辛苦了
→ CarlosJR: 我說得也不是什麼思想多元 說得就是名詞專利的問題
→ CarlosJR:要嘛香港就學台灣發明新名詞「港語」 因中文先有人註冊了
→ CarlosJR: 尤其自說粵語是"中"文 出國又說i come from hk
→ Realthugz:書寫體就正體中文字阿 不叫中文叫啥?? 沙豬...
推 momoTT:推一下，看8卦長知識~
推 CarlosJR: Realthugz 台語書寫體也正體中文字 那台語也要正名了

重點是, 別人為何要遵守你的規則.

我喜歡粵語叫中文, 我也不干涉你稱之為港語, 別人何德何能
干涉我們稱甚麼為中文, 是因為我們投票選了一個人出來代表
我們嗎? 哪來的甚麼專利?

我們說, 我來自香港, 廣東就是中國, 廣東以北的全是非洲人
而不是中國人, 那又有何不可?

把中國, 中文, 中華這些字騎劫, 賦與有利自己的意思, 然後
再強迫別人接受這些意思, 這根本就是文化搶劫的行為.
※ 編輯: chenglap 來自: ... (05/30 00:28)
推 aprendes:名詞專利是什麼鬼東西 還不就是想霸著詮釋權而已
→ aprendes:方言沒資格坐上「中文」正位 你想講的不就是這個嗎
推 tonyselina:樓上應該是講CarlosJR吧，怕c大誤會幫說
→ tonyselina:大家發現這種不尊動多元文化的人，幾乎都是某版常客
推 aprendes:c大冰雪聰明 應該不會誤會啦....XD
推 Realthugz:台語你爽叫他中文當然OK阿 只是應該會有人不喜歡"中"
推 Joey818: 我說香港島地圖看似在亞洲 但是我偏要說它在歐洲
→ Joey818: 你說亞洲歐洲範圍已經定義好了 我不管 香港就是在歐洲
→ Joey818: 你這是文化搶劫嘛 思考自由天馬行空萬歲 唐吉柯德萬歲
推 OmegaWind:J兄 你忽略了一點 香港在爭取的是他們本來就在使用的
→ OmegaWind:方式 是港府要以另一套教育制度取代 才會造成衝突
→ OmegaWind:想將一套不合在地習慣的方式強加上去 恐怕才是天馬行空
→ chenglap:用權力去改變事情的定義, 那才是唐吉訶德.
推 kiliman:好文推

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [新聞] 母語不敵英語 港府放棄強迫中文授課
時間 Sat May 30 00:20:13 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《olg (yuan)》之銘言：
: 有去過hk的人就知道 就算是中國政府管10年了 hk人日常生活中最常用的還是粵語
: 不過一般來說 現在差不多hk人多少都可以聽懂簡單中文了
: 他們的電視劇 官員開記者會 還是用粵語
: 但去餐廳吃飯用中文點餐都沒問題 大概是為了做中國觀光客的生意之故
: 人家統治了150年打下的文化根基 再加上日常生活又不是用中文
: 你才管10年就要強推中文 有困難的啦

重點不是該學甚麼語言, 該用甚麼語言授課.

重點是, 學校決定教甚麼, 學校自己會承受, 不用政府來畫蛇添
足, 插嘴雞婆.

你在香港辦學校, 你要用閩南話授課都沒所謂, 你確定有學生願
意來讀, 他和他的家長都覺得沒問題就行. 你的學校要學校做甚
麼怪異宗教的祈禱都沒所謂, 你的學校要在中學教怎樣製造核子
彈也沒所謂.

只要教好了, 有口碑家長自己會來, 亂教教到不知所謂, 家長也
不想孩子來你的學校.

你有本事用阿拉伯文授課, 叫他們信末日教派, 每天都上課學習
唸經, 出來的學生卻受社會大眾歡迎, 是人人拉致的人才, 算你
本事, 雖然我看不出你怎樣用阿拉伯文教出好學生, 但那不是因
為你錯, 我看不懂是因為我孤陋寡聞.

別人教了幾十年書, 知道甚麼方法, 甚麼語言有用, 那就是教師
的專業. 我不管你官府說的是「今天開始全部要用粵語」還是「
今天開始全部都教希伯來文」, 你政府說的東西是對是錯是不重
要的, 因為重要的是, 為何你一個當官當到大的人, 憑甚麼認為
自己懂的東西就比前線的教師多?

不僅是給一些不成熟的意見, 還恃著權力去實現他, 結果被人罵
到臭頭. 還舉出一堆理由說「這是大勢所趨」, 「未來就應該這
樣」, 老實說, 官僚們對未來的推測甚麼時候有準確過? 用這樣
的理由去證實自己的行為, 乩童都比他們可信.

還是他們以為自己真的是萬事通? 他以為自己是阪田銀時? 偏偏
他們真的用一個萬事通的角度, 去插手他們不懂的事情.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: ...
→ tonyselina:人人心中都有一把螺絲起子魂!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!
推 seeback:台灣的教育非常國家主義，跟鄉民討論自由主義的教育沒用啦
→ blauncher:台灣教改失敗也是類似的豬頭啊
推 HYL:香港是極右派，台灣這群左派群眾很難去了解右派小政府的想法
→ seeback:鄉民大概以為學校的學習僅限於教科書跟官方版本而已
推 pest:現代的教育也是社會共識的基礎 某種程度政府介入還算合理
→ seeback:台灣學會教育的共識決才不到十年，中學以下的家長跟學生，
→ seeback:很難想像用不同語言與文化習慣教授知識的方式能達到什麼不
→ seeback:同的效果，以實用主義的觀點來說，台灣的教育還停留在菁英
推 Realthugz:台灣左派我笑了...
→ seeback:思考的範圍內，缺少市場決定的機制與勇氣
→ reverse:台灣不是左派吧 話說 何必用外國發明的名詞界定自己
→ seeback:台灣的民間社會是非常右派的，香港民間社會才是左派
推 seeback:好像再講下去，就牽涉到認同問題了XD
推 OmegaWind:台灣應該算信任"大有為政府" 反應到教育、經濟上都如此
→ myhole:您是少數清流了...沒想到台灣清流香港人 唉....
→ OmegaWind:對於香港信賴社會自有的判斷力很不同
推 CKun:這就是台灣現在的亂像..."政治領導專業"
推 Realthugz:不只台灣... 不成熟的國家都這樣
推 greige:李袁哲
推 tonyselina:有沒有某版都看不懂文，硬要扯的八卦?枉費c大好文

補充一些.

如果教育官僚捅出了漏子, 要他負責的話, 最好的方法, 不是辭
退他, 也不是殺了他, 也不是讓他不能升職.

我認為最好的方法, 就是把他調任成「臨時教師」, 然後把他調
去當一些較差學校放牛班的導師, 要他教至那些學生的成績品行
都進步到可以畢業才能夠回來.

一年做不到就教兩年, 兩年做不到就教三年, 一直做不到就教到
退休為止. 讓他感受一下他自己橫加插手的教育界, 是在甚麼環
境下工作的.
※ 編輯: chenglap 來自: ... (05/30 01:02)
推 TaiwanChina:推 臨時教師
推 aappjj:把人苯全部丟到教育前線 教到退休為止 這個好！
→ lovepork: 你的文章會讓我想起李家同的風格
→ myhole:不過C大提出了具體的實行細則

作者：chenglap

取消兩年預科, 對於一些 band 3 學校想讀書的學生是惡夢, 因為 band 3 學校很多在中五把大部份不讀書的人弄走之前, 都不能提供一個正常的學習環境. 而三年高中制代表甚麼? 代表你在初中時就已經死在起跑線.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 有沒有香港學制的八卦
時間 Tue Sep 14 10:38:14 2010
───────────────────────────────────────

※ 引述《t0202830 (Even)》之銘言：
: 怎樣都沒港大好...（沒錯吧..）
: 回到正題
: 想問 他們香港學制是怎麼規劃阿
: 台灣是18歲上大學
: 但香港還有中七耶...
: 另外職業訓練又是啥 要讀三年...

香港的學制是英制的, 可以說是六五二.
六年小學, 五年中學, 兩年預科.
但正在向三三四學制更動中.

六年小學一般來說都在同一家小學讀.

五年中學, 雖然名義上分三年初中, 兩年高中, 但其實初中和高中
都在同一家學校讀. 只是初中不分科, 高中分科, 和日本學制中國
中和高中分開要重考不一樣.

義務教育是九年, 即去到中三, 所以理論上會淘汰一次, 但會被淘
汰的人相當稀少. 不是被淘汰, 而是自己不想讀才會這時輟學. 但
這是最低的合法輟學學歷, 中三以下你不讀會被抓回去讀到中三為
止.

所以香港人基本上都會讀到中五.

中五要考公開試 HKCEE, 即是會考, 這個才是真正意義的淘汰試,
在及格的要求外, 能夠從中五升上中六的比率是 24% 左右.

如果你在中五會考的成績極佳, 可以直升大學, 但一般來說都會升
讀預科, 預科是洗牌的, 因為班數極少, 所以同一所學校通常會有
一些人必須轉到較差的學校才能有升學的位子. 如果兩樣都不行的
話, 可以讀職業學院或者 IVE, 相當於臺灣的技職或者五專.

預科讀兩年, 讀的程度大概等於大學一至二年級, 根據我的看法只
怕比大學還要難. 預科兩年之後就考 HKALE, 即高級程度會考, 在
這個 HKALE 的成績將會拿去進大學.

而 HKALE 能進大學的比例大概是 65-70% 左右, 所以從中五到香
港的大學, 應該有 84% 左右的人被淘汰掉. 所以你說難不難考?
但香港的大學是很值得讀的, 因為國際認受性高, 學費相對便宜,
性價比十分良好, 所以沒必要也不去外國讀.

在已發展中國家中, 這已是極低的入大學率了, 可是香港和臺灣一
樣還是抱怨「大學生太多」, 我是覺得莫名其妙.

--

基於思源的概念, 而宣傳的的香港 BBS:
telnet://
民國無雙官方網站:

--
※ 編輯: chenglap 來自: ... (09/14 10:39)
推 cefee:我怎麼好像看到中和高中？
推 shields5566: 初
推 cidcheng:還是台灣好，每個人都有大學可以念
推 stocktonty:好似每年會考都會有9A還10A神童？XD
推 cuckooflower:會考高分藝人:孫耀威28 李嘉欣 莫文蔚 27 梁詠琪 26
推 t0202830:民國無雙好COOL
推 fanrei:我記得上次民進黨廣告，很多香港人留言抱怨大學太少呀
推 elaion:林夕 26 香港大學 y
推 h9826642:現在免費教育是12年 小一至中六 9年的強迫教育
推 ruth0204:幫推

作者 happypigyear (我不是中國人,我是台灣人) 看板 medache
標題 [轉錄]Re: [好奇] 有沒有港澳對大陸學歷認可的八卦
時間 Mon Jan 14 02:31:00 2008
───────────────────────────────────────

※ [本文轉錄自 Gossiping 看板]

作者: chenglap (無想流流星拳) 看板: Gossiping
標題: Re: [好奇] 有沒有港澳對大陸學歷認可的八卦
時間: Sun Jan 13 22:31:19 2008

※ 引述《tazocin (piperacillin)》之銘言：
: 跟政治有點相關，希望大家不要吵起來。
: 國民黨大勝，我想開放承認對岸學歷應該在不遠處了，
: 其實我認為這點對於一般民間企業根本沒差，
: 老闆如果認為台生身份讀的北京北大比民生東路的北大厲害，
: 他沒道理不用。有差別的是在於公務人員或是需要國家考試得到證照才能執業的
: 如醫師會計師建築師等，不知道已經被正式納入中國版圖的這些地區，
: 他們也對中國大陸的學歷全盤照收嘛？？還是像我們一樣有不少限制？

不會, 就我所知, 香港的制度基本上是延續英聯邦的, 是英制的
一部份, 香港會承認英聯邦國家的學歷, 而英聯邦國家會承認香
港的學歷以及會考成績. 這是因為香港的考試制度是承襲自英聯
邦的制度的, HKCEE 的成績是被英國劍橋大學考試委員會承認的
, 而 HKALE 則相當於英國的 GCE.

基於回歸之故, 即使多番要求要承認大陸的學歷, 但現實就是香
港是接受不了大陸學歷的.

這是因為香港學歷本身的標準是相當嚴苛的, 第一, 是語文的問
題, 香港的學歷之所以跟英聯邦互認, 除了在考核和評審上都是
依據英聯邦的標準外. 還有一點就是用英文應試, HKCEE 雖然多
中文卷. 但 HKALE 除了中文和中史科外, 基本上所有科目都是
英文.

而且客觀來說, 香港的考試是比起英國同級考試難的, 你在同一
科目取得 A 的成績, 在香港的 HKALE 比起英國的 GCE 更難,
高級程度會考的程度更是超越了大學一年級的水平.

所以, 不僅是大陸, 連同臺灣的學歷也不被承認. 更進一步, 可
能大家想不到的, 其實香港對於任何非英聯邦國家的學歷, 包括
美國, 日本, 法國和德國等公認的先進國家, 也並不那麼承認,
在那些地方的學位在香港要再考核一次證實程度.

很多外國的大學學歷在香港審批下只有專上的程度.

在這制度下, 是沒有任何優惠政策的, 像中國大陸對少數民族等
優惠政策, 對於香港而言只是在削弱學歷的認受性. 香港的標準
是學歷應該客觀反映學生的能力, 而不是用來平等機會的.

這些是標準上的問題, 另外的問題是升學率, 香港的大學升學率
是相當低的, 在三三四改制之前. 一個學生從中學讀起, 去到中
五, 能夠讀上預科班約是 24%, 當中只有 60% 左右可以升讀大
學. 這意味著一群初中生當中, 只有 16% 可以進入大學.

所以即使不是英聯邦的問題, 對於香港而言, 如美國一類大學入
學率高的地方, 同是大學學歷的認受性卻有很大不同. 對大陸亦
一樣, 因為中國大陸的學制和學術理論和國際是不接軌的, 像歷
史研究, 醫學等方面的標準並不一樣. 加上升學制度本身有不公
平性 (在非直豁市難以考入重點大學, 結果使重點大學的水準並
非客觀最佳) , 香港和大陸的制度有很大的不相容性, 是完全兩
個不同的教育系統.

這會影響香港所重視的「教育信用」, 如果大學學歷是無法保障
學生的質素, 則香港的教育信用會破產. 因為香港的社會結構和
經濟結構對教育信用有很重的依賴, 這也是為何大陸方面壓力不
少, 而香港在教育上還是不承認大陸的原因.

並非是歧視或者愛國與否的問題. 而是香港並沒有本錢輕舉妄動
, 在教育上的問題對香港的影響更大, 足以摧毀這個城市.

民間的標準, 就比起政府更嚴苛, 政府對香港的大學都算是一視
同仁. 但民間心目中對大學有了嚴分的排名, 也差不多把人完全
分等, 這也很顯然的, 因為並不是所有大學都有全部學科, 香港
有七家大學. 就只有中文大學和香港大學有醫學院, 城市大學和
理工大學沒有. 而同樣是法學, 社會上也只承認以上兩間大學,
像城市大學雖有法學課程, 但民間從不認為在這大學畢業出來的
, 會和以上兩間有同等資格.

在自己本土也是在這麼森嚴的階級次序底下, 你很難想像這樣的
社會能和體制外的學制互相承認.

當然這不是必然的, 你抱著大陸和臺灣的學歷, 但在面見的時候
表現出超凡的氣度, 那當然地你還是有機會. 在香港某富豪在年
青時在另一富豪底下見工時, 被問了一條很簡單的問題:

「你懂不懂____(某技能)? 」

被問的一方決絕地回答不懂, 結果被聘請的便是他, 而不是那些
不懂裝懂, 或者支吾以對, 想了一會才說不懂的人.

所以並不是說拿著別的學歷在香港就沒機會, 但在任何只看你學
歷不看你的人的情況, 例如公務員, 醫生, 律師等. 那機會就真
的差不多是等於零了.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: ...

作者 rainmaker2 (rainmaker2) 看板 Hong_Kong
標題 Re: [問題]想請問香港升高中的考試
時間 Thu Mar 19 21:35:58 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《chenglap (無想流流星拳)》之銘言：
: ※ 引述《olivelovers (再見)》之銘言：

: : 第一天是自己學校招生 萬一自己學校不收 還有第二天 可以去別的學校碰運氣
: : 所以以前那幾天 學生都會在忙著找學校 後來最近就有區內聯合招生
: : 不過為什麼上的人少 因為以我自己學校為例
: : 中五那時候還有4班(2班文商 2班理) 中六的時候就只剩下2班(1文商 1理)
: : 還有一些重考自修的人不算....
: : 然後中六中七要準備的是a level 聽說也是2年的戰爭
: 中六七對於好學校的分別, 遠不及對較低層學校的分別為
: 大. 在預科制度下, 中六七其實是一些較低層學校和學生
: 翻身的重要機會.
: 因為中五是可以大規模的將大部份沒意願讀書的人, 都濾
: 走的考試. 底層的學校和上層的學校分別很大的, 上層的
: 學校, 會考有 14 分都是要離開.
: 但底層的學校, 全校都可能找不到一個人能考到 14 分,
: 一般中六收的往往只有 8 分甚至 6 分.
: 剩下來能讀中六的, 即使是第三級的學校, 都至少能維持
: 基本的上課水準, 例如不會有人搗亂, 不會有人大吵大鬧
: , 跑出走廊之類. 很多學校頭五年級的上課情況都很惡劣
: , 只有中六時那些學生才第一次有機會接觸一個安靜, 有
: 效的上課環境.
: (有人可能會說, 好學校也有壞學生, 但我作為教師只能
: 說, 好學生最壞的那個學生, 都很少會放火燒廁所)
: 有些學生之所以考會考的成績不好, 是因為之前根本就無
: 法有一個健康正常的環境, 有些人是能夠在中六的時候因
: 為環境的轉變, 而成績大進的. 或者說, 根本去到中六,
: 才開始站在和別人同一條起跑線上.
: 更不要說, 較差的學校要收 SEN 學生, 有些是有心理病
: 或者精神問題的, 教統局堅持他們沒破壞性, 當然, 那些
: 人不在前線, 甚麼話他們都說得出口.
: 現在三三四根本就是連這樣的機會都剝奪了, 你中一是甚
: 麼同學, 甚麼環境, 去到中六你都不會有多少改變.
: 這根本就是嚴重的不公平.

世界上大部分國家推行三三四的原因
主要是因為那個"四"

以我個人在大學的經驗來說
三年制對很多學科(如理科)的學習是不足夠的
相對上四年制
時間上就充裕很多了

香港的大學學術水平低劣的原因之一
就是只有三年

當然萬惡的教資會也是另一重要原因

--
When it's a question of money, everybody is of the same religion -Voltaire

談到錢的問題,大家的信仰都一樣 -伏爾泰

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: ...
→ XiJun:但其實大學第一年理科學的東西,很多時候香港
→ XiJun:的預科已經上過了,四年制第一年學的都很基本
推 AngelaSammi:可是我大學修經濟學時港僑生說很多東
→ AngelaSammi:西中學時就學過啦
推 AngelaSammi:不過台灣多一年 學生水準會比較好嗎?

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Hong_Kong
標題 Re: [問題]想請問香港升高中的考試
時間 Sat Mar 21 11:02:47 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《rainmaker2 (rainmaker2)》之銘言：
: ※ 引述《chenglap (無想流流星拳)》之銘言：
: : 這根本就是嚴重的不公平.
: 世界上大部分國家推行三三四的原因
: 主要是因為那個"四"
: 以我個人在大學的經驗來說
: 三年制對很多學科(如理科)的學習是不足夠的
: 相對上四年制
: 時間上就充裕很多了
: 香港的大學學術水平低劣的原因之一
: 就是只有三年
: 當然萬惡的教資會也是另一重要原因

我的想法一貫就是「小學比中學重要, 中學比大學重要」, 教過
中學你會知道, 成績未必會好, 但學習態度和學習方式基本上在
小學已定型, 根基在中學必須學會.

如果覺得大學真的時間不夠 (但其實時間挺充裕也很閒, 只看你
會不會勤力去跑圖書館) , 覺得四年制是必要的話, 那麼我只能
說不如三四四好了.

對於沒有讀過較低層學校的人而言, 他們可能認為在中學能夠學
到一切知識是理所當然的, 靠自己的. 但我自己讀過, 也教過,
也教過較好的學校(band 2, band 1 底部) , 很多人說, 「好學
校也有人搗亂啊」, 「壞學生也有好學生啊」, 我是說這些例外
根本對於大環境的影響無異於一條毛. 香港的好學校和壞學校,
情況根本就是「你的頭頂等於我的腳底」, 好學校最惡劣的情況
大不了是迫到有人自殺, 偶然放火之類.

但壞學校絕對這些是每天都在發生的「常態」, 當讀書的環境被
摧毀的時候, 留在學校的時間都是浪費的. 在別人好歹還是花兩
小時能上課的時候, 你不是被人連坐罵兩小時就是罰兩小時. 如
果不是有中六七這種隔絕的環境, 你連想認真地去聽課, 讀書,
改變自己的命運都沒機會.

一課開始, 沒多久就有人無厘頭一張桌擲向老師, 跑出走廊外,
那種就有人玩美工刀玩到爆血, 在課室小便, 老師當然不可能講
課, 必須先處理這問題. 你自然沒機會聽課, 也不要想自己溫習
, 你只是單純地陪這些人在浪費人生. 然後學校跟你解釋, 有人
這樣做是正常的, 因為他們有精神病, 學生們應該學會包容和體
諒?

這個三三四又提供了甚麼基制? 去讓大家處理這問題? 大學多一
年有多重要, 跟「國際」接軌又多重要, 這些事情就一點也不重
要? 在這樣的環境下, 每年入大學率的數字都是遊離於零之間,
就可以解釋了, 不是好學校每個學生都比差學校的優秀, 而是一
個同樣水準的學生, 在不同的環境下表現會差很遠.

當你需求任何援助時, 全學校都在忙, 不是忙排解一些搗亂, 應
對警察, 消防員, 社工, 就是在輔導, 總之時間都是花在動亂之
上.

預科原本就為所有學校, 不論優劣, 製造了一個特別的空間. 讓
大家叫作可以比較相似 (你說有些差的學校的預科也很混, 那當
然, 不然甚麼叫差的學校? 但你比較過同樣學校的中五, 那一點
都不混) 的環境下考試.

比方說, 也經常有教師一整個月不上課, 大部份學生逃學, 在課
上打架整個書包打到飛出校外, 但是, 至少在預科大家都認同了
, 你多一點點的選擇權. 教師不來上課, 你還可以自己溫習, 別
人逃學, 你也可以不逃學, 打架大不了一個月幾次, 不會是幾十
次甚至幾百次, 更不會在附近七十一, 茶餐廳不亦樂乎的打, 也
沒有人在上課時向別人的後腦擲石頭.

可能你認為這種環境還是很混, 但其實這已經是低層學校學生心
目中在天堂一樣的環境了. 簡單來說, 有得讓你靠自己. 因為會
考洗過一次牌, 把所有不想讀書的人都洗走了, 留下來的再會搗
亂, 也不是那些腦裡完全空掉的狂人或者精神有嚴重(輕微我都
當是正常人)問題的人.

三三四的話有甚麼替代基制嗎? 教統局的要求就是學校應該把學
校管理得井井有條, 不應該會有人燒廁所, 並要求一班裡擠他三
十五人. 但很多時一班只要擠了三十五人, 就已經無法避免滲入
搗亂者, 因為不搗亂的人全級都未必夠三十五人.

為了大學可以多一年, 犧牲這一大堆學校裡還想讀書的學生. 值
得犧牲這麼多嗎? 就我理解這個「四」根本就沒這麼大的價值.

況且這一年是否這麼重要? 取消掉預科, 就是要把更多的東西搬
上大學去讀. 那根本就是拉上補下, 本質不變, 那只會令好學校
入大學的比例增加, 壞學校最好的學生, 則去到入大學試, 都脫
離不了一個惡劣的學習環境.

我認為香港大學學術水準低劣並不是因為少了一年, 這不是時間
的分別. 多了一年本來就是將預科的課程拼上去, 學術水準不高
本質上最大的問題是入學的心態. 香港學生是用甚麼心態去入學
的?

會學術成績低劣, 是時間的問題? 大學講求的是自學能力, 如果
你, 比方說, 你沒讀純數, 你想學工程. 那麼你該做的本來就是
跑去圖書館把你之前沒學的純數自己解決掉, 大學一年級教你的
數學, 上課的時數遠比中學要少得多, 教授和導師能花在你身上
的心血也絕對不可能及得上中學的教師. 你在大學受的純數教育
, 質素上及不上在預科中受的純數教育.

而事實上更深的問題, 根本就在於香港學生讀大學時的功利心態
, 對於自己想要讀甚麼是模綾兩可, 就是讀科學也可以, 讀工程
也可以, 讀電腦也可以, 我樣樣都有興趣. 但每個興趣都不是大
到「我想讀這科」的地步, 結果受到外在市場消息的煽動, 今年
就一堆入電腦, 那年就一堆入 BBA, 先不論市場能夠預測「三年
後市場需要的人才」, 打從一開始大家的心裡就沒有「學術」這
回事不是嗎?

一堆趕著拿著第一榮譽畢業好找工作的人, 學甚麼術? 就算他們
的成績很好, 他們打從一開始就不打算探究他們讀的學科的學識
, 為他們讀的學科提供甚麼新的思想, 方法之類. 大家不是進來
「研究學問」的, 是「學習學問」的, 讀大學的心態跟讀中學又
有甚麼分別?

大家讀大學就是為了讀高級職業訓練局, 如上所說, 你來大學是
「學習」的, 並不是為大學創造東西, 而是從大學把東西複製回
去而已, 這個過程又怎樣提升學術水準? 給你複製到 100% 還只
會是 100% , 學術水準卻是這 100% 以外的東西.

讀工商管理, 是為了建立新的工業管理理論? 不, 是為了在大公
司任職吧? 讀電腦, 是為了建立新的演算法? 不, 是為了進科網
公司, 目的打從一開始有多少人是為了學術, 既然連目的都不存
在, 多一年能將人變成學者嗎?

說人家三三四為了那個四, 那像法國的學制, 本來就給了你選科
的自由, 比方說你讀醫, 不需要「四支火箭」的最低入場費, 任
何人都有權讀. 別人的大學制度和大學數量都跟你香港現在的都
不同, 香港學三三四是為了改善「教學時間不夠用」, 那只有大
學的教學時間是教學時間的, 中學的就不是?

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 編輯: chenglap 來自: ... (03/21 11:07)
推 michellestar:推一個，版主中立，我也是BAND 3中學
→ michellestar:出身的學生，只是我中學算是BAND3頭
→ michellestar:的，我每年都在學校刻意保護的精英班
→ michellestar:上讀書，但我朋友很多就是那種很亂的
→ michellestar:環境，真的很努力才可以唸好書的
→ chenglap:沒有預科注入外來新血, 單靠原校生是死路
→ chenglap:外來學生帶來的是讀書文化, 這是預科好處
→ chenglap:也就是說洗牌本身可以讓好的文化滲下去.
→ chenglap:玩「六四制」, 中一讀到中六, 保證死光.
→ chenglap:原校生算學校保護的 A 班往往都一堆暴亂.
→ chenglap:更有些人是故意走去另一班滋事.
推 blackwong:看完c大的文章頓時學得澳門唸書很幸福..
→ blackwong: 覺
推 rainmaker2:法國的學制是標準的寬進嚴出
→ rainmaker2:香港則是嚴進寬出
→ rainmaker2:另外我覺得香港不是沒有想作研究的人
→ rainmaker2:只是用作研究的金額實在是太少了
→ rainmaker2:連俄羅斯也遠勝香港

作者 winddust (喬狼) 看板 Hong_Kong
標題 [心得] 雙十去香港旅遊的心得
時間 Tue Dec 16 12:58:16 2008
───────────────────────────────────────

2.教育制度嚴謹完善，中4及中7都需考試才能再往上升級，
文組理組修課分明，而且修課深入，很多在台灣的大學才念的理組科目，
他們中5就要開始讀，並在中學修滿必要學分並考過中7進階升學考試，
才能進入大學，且不得跨組修課，等於中5就要決定自己未來的路，
不似台灣可私下補習跨考文、理組。
3.資源有限，加上教育制度影響，如事後發現志趣不和但跨考門檻高，
以及各校辦學風格不同（有的是全程普通話教學、有的英文或雙語），
進入社會後素質差異大，影響出入和先占性，造成社會嚴重貧富不均，
但基本上，香港教育出來學生的素質普遍比台灣高很多，很多中學生或成人，
能輕鬆用英語和西方人溝通，且目前正將普通話納入中學課程裡，
不過教的是簡體字，這點是我擔憂的地方XDDD。

推 chenglap:作為前教師, 我能說的是三語對學生負擔大
→ chenglap:一開始用國語教學反而使學生對中文反感
→ chenglap:大部份人的語言能力始終有點限制吧.
→ chenglap:另外 3-3-4 學制是假的, 香港分明是 6-4
→ chenglap:初中和高中根本就是同一個學校.
→ chenglap:就我看來這些改變政治性大於實用性.
推 chenglap:過去再差的學校, 中五後環境都會好轉.
→ chenglap:日後讀差學校的人只怕是永不超生了.
→ chenglap:以香港的入大學率, 幾乎可以篤定大學無望
→ winddust:我後天因素第3點提到這點，永不超生這詞
→ winddust:是最好的註解。因為我女友就因此犧牲，她
→ winddust:原是念理工的，到中6興趣不合想轉設計也
→ winddust:已沒辦法(修課限制)，現在只好念HKDI(香
→ winddust:港知專，聽說學歷介於中7到大學之間)，撇
→ winddust:除專業科目，光新的語言分制也許就害死更
→ winddust:多香港學生吧，比起這點，台灣高中生念得
→ winddust:興趣不合，或想跨考系所都是很自由的。
推 hitsuji611:第一個公開考試是中5 不是中4啦~~
→ hitsuji611:我中5的時候是考理科的 後來覺得不合
→ hitsuji611:中6就轉去文科了@@ 成績也變好了
→ hitsuji611:我想你女朋友可能那時沒弄清楚吧
→ hitsuji611:可是事實上是可以換的, 有很多人換商科
→ hitsuji611:另外樓上g大說的有點怪怪的耶
→ hitsuji611:拿兩個地方前10名的大學來比..那有這樣
→ hitsuji611:比的呀 囧 香港700萬人 台灣2000多萬
→ hitsuji611:拿台灣的前10來比 當然比香港的10間好
→ hitsuji611:再者台灣的大學數量..比澳洲還多=_=
→ hitsuji611:平均的學生素質嘛...

李國章自2002年8月起擔任香港教育統籌局局長。他上任後所面對的最大難題，就是要幫助特區政府「滅赤」。就此，他一方面提出在2008年改行「三三四」新高中學制（即3年初中、3年高中、4年大學），另一方面積極削減香港大專院校的撥款，以減輕特區政府之財政壓力。

「三三四」

一方面，社會歡迎他推行「三三四」新學制的措施，但亦猛烈批評他削減香港大專院校的撥款計劃，因為大學收生的提高是數年後的事，但削減撥款卻要即時面對。不少院校都因他的措施使學校陷入「巧婦難為無米炊」的兩難境地。

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 MenTalk
標題 Re: [閒聊] 現在的國中生阿......
時間 Fri May 25 01:47:36 2012
───────────────────────────────────────

※ 引述《popo0127 (潛龍之志)》之銘言：
: 這已經是老生常談了 我知道 可是站在自己的立場來看
: 那些象牙塔裡的官員 那些只懂書上理論的學者 那些只會看表面的人本
: 你們願意摸著自己良心 然後向社會說 我們台灣會越來越有競爭力
: 我們台灣教育會越來越好 人人都是菁英 人人都有特長嗎...

真正問題是這些人是怎樣上去的.
我在想民主制度這碼子事情, 真的是要滲入社會每一部份.

教育就是很好的例子.

如果你不是前線人員, 根本就很難理解到底前線在發生甚麼事情.
即便是有三十年教育經驗, 但十年前已經不在前線教的人, 他們對
學生的理解已經過時了. 更不要說那些一生人在課室待的時間都沒
多少小時的那種官僚, 他們做的決策自然是幻想. 不論家長, 社會
和官僚, 往往對學校都是用回大家自己讀書時的想像, 而不知道事
情有多大的改變.

想想第一次世界大戰的時候, 有些後方的參謀軍官去到前線探戰壕
, 才驚覺他們在後方比手劃腳的戰爭, 在前線是怎樣的地獄. 教育
現場雖不致於血肉橫飛, 但也不是坐在大後方靠猜的就可以決定政
策的事情.

唯一的方式就是有一個良好而且分權的機制, 將教師的見解和遭遇
反映到上層去, 並且教師握有動掉這些教育官僚的權力, 去使他們
真的為教師辦事, 不然的話, 前線和後方完全不協調的情況是解決
不了. 因為後方的人真的沒去過「現在的」前線, 也沒有必要去細
心理解. 除了民主化將前線和權力作一個合理的結合, 還有甚麼方
法去處理這問題呢?

--
民國無雙更新 v1.3 抗戰篇 - 蘆溝曉月:

順便宣傳一下 SLG 版,
(C)lass > 8 戰略高手 > 11 GameTopics > 28 SLG
因為沒人氣的關係, 接下了版主之位. 想談戰略遊戲的, 不管新舊的都
可以過來. 我有玩過的多少都會答一下.

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()
◆ From: ...